## Методи словників у Python: детальний огляд

Словники (dictionaries) в Python — це надзвичайно потужний тип даних, який дозволяє зберігати пари "ключ-значення". Кожен ключ у словнику повинен бути унікальним, а значенням може бути будь-який об'єкт Python.

**Основні методи роботи зі словниками:**

- **clear()**: Очищає словник, видаляючи всі елементи.
- **copy()**: Створює копію словника.
- **get(key, default=None)**: Повертає значення за ключем. Якщо ключа немає, повертає задане значення за замовчуванням (None за замовчуванням).
- **items()**: Повертає вид, що містить пари (ключ, значення).
- **keys()**: Повертає вид, що містить усі ключі.
- **values()**: Повертає вид, що містить усі значення.
- **pop(key[, default])**: Видаляє елемент за ключем і повертає його значення. Якщо ключа немає, викликається KeyError, якщо задано default, повертається це значення.
- **popitem()**: Видаляє та повертає довільну пару ключ-значення.
- **setdefault(key, default=None)**: Якщо ключа немає, додає його зі значенням за замовчуванням і повертає це значення. Якщо ключ є, повертає його поточне значення.
- **update([other])**: Додає до словника елементи з іншого словника або з будь-якого іншого ітерованого об'єкта, що містить пари ключ-значення.

**Приклади використання:**

```Python
my_dict = {'name': 'Alice', 'age': 30, 'city': 'New York'}

# Отримання значення за ключем
print(my_dict.get('name'))  # Виведе: Alice

# Додавання нового елемента
my_dict['country'] = 'USA'

# Видалення елемента
my_dict.pop('age')

# Перевірка наявності ключа
if 'city' in my_dict:
    print("Ключ 'city' існує")

# Ітерація по словнику
for key, value in my_dict.items():
    print(f"Ключ: {key}, Значення: {value}")
```

**Додаткові можливості:**

- **[[Сортування словників]]:** Ви можете сортувати ключі або значення словника за допомогою функцій `sorted()` і методів `keys()`, `values()`, `items()`.
- **[[Злиття словників]]:** Метод `update()` дозволяє зливати два словники.

**Коли використовувати словники:**

- **Зберігання даних, пов'язаних з унікальними ключами:** Наприклад, інформація про користувачів, налаштування програми.
- **Швидкий доступ до даних за ключем:** Операції пошуку в словниках відбуваються дуже швидко.
- **Зміна структури даних:** Словники є мутабельними, тобто їх можна змінювати після створення.

**Висновок:**

Словники є одним з найбільш універсальних і корисних типів даних у Python. Розуміння їхньої роботи і методів дозволить вам писати більш ефективний і виразний код.

